[亮劍] 中國的貿易反制選項 - 潘國光

專家論勢：中國的貿易反制選項 - 潘國光

美國向中國推出500億美元徵稅清單之後，又威脅將制定2,000億元徵稅清單。外媒指北京早前或已做好準備對1,000億元美國進口加徵關稅，但現時特朗普改稱對2,000億元（而不是1,000億元）商品徵稅，中國未必定能跟上美國的步伐，短期將湊不出那麼多的美國進口商品可以報復。美國去年從中國進口商品總值約5,050億美元，出口往中國總值約1,300億美元。從數據來看，若美國持續加大徵稅商品金額，中國確實難以追上，那麼後續中國還有甚麼反制選項？

近日再有外媒分析指，「人民幣貶值」及「拋售美債」，是中國最終極及最具威力的反制選項，筆者並不同意。筆者認為，人民幣貶值是眾多選項之中最「不智」的一項。原因很簡單：美國持續加息及退市，中國正推行去槓桿措施，內地流動性因而愈益緊張，人行將無法追上美國的加息步伐，現時若採取貶值措施，將刺激資本賬大幅外流（以及銀行存款下跌），內地將因而承受不必要的信貸收縮風險。即使貿易戰繼續升級，中國也不太可能會如外媒所說的再次採用像811那般的「一次性」貶值舉措。

短期內，人民幣料只會追回其他主要外幣早前的跌幅。執筆時，美元兌CNH剛升見6.60水平，過去3個月累升5.4%，但今年以來只微升1.5%。相對上，今年以來歐元兌美元跌2.8%，澳元兌美元跌5.4%，美元兌加元升6%，美元兌日圓跌2.4%。某程度上這反映出，早前中方在仍有機會與美方對話的情況下，盡量限制人民幣不跟隨外幣大跌，那算是給美方一點兒讓步，但如今美方卻反口而不再「停戰」，中方也無需繼續在滙價上給美方那麼多好處。

至於在最極端的情況下，中國也不應考慮大規模拋售美債。筆者認為，拋售美債是第二「不智」的選項。外滙儲備的一大作用是維持滙價穩定，在人民幣大致上仍與美元掛鈎的前提下，中國並不存在大幅沽售美債這選項，「適量減持、暫停增持、或聲稱可能會減持」卻是有可能發生的。一旦開始大幅減持，雖然很可能會在短時間內大幅推高美債息率，令美國資產市場受壓，但同時間亦會增加了手上尚餘美債的虧損風險，以及有推高包括中國在內的全球債息風險。換句話說，這只是損人不利己的動作。

筆者認為，當前中國可選擇的反制措施包括：（1）向美國進口商品徵收更高稅率；（2）限制前往美國旅客及留學人數；（3）限制對美國物業及股票市場的投資金額；（4）限制美國企業在中國內地運作；（5）發起全民抵制美國商品。在最極端的情況下，若美國貿易措施持續升級，以致中國不能承受美方的「消耗戰術」，中國可以「國安理由」暫停向美國輸出稀有金屬，此舉將重挫美國的高科技及軍工行業，逼使雙方返回談判桌上。

潘國光
富邦銀行（香港）第一副總裁兼投資策略及研究部主管

有冇英文版

咁睇唔開又要罰自己喇

即係無辦法LAW

習, 侵侵又睇穿你底牌喇

強烈支持
仲要應該成立民團討伐班美國白皮豬
將中國境內既美國人全部捉出黎打

2，3，4都係罰自己

美國大大聲因為WTO做中國，中國搏都搏唔到，重要無力反擊

曲線救國

美國：你再唔乖，我一塊Chips 都唔賣比你

Rubio: 一招以毒攻毒收你皮

Marco Rubio
‏
Some very good suggestions in this column about how to deal with #China. I filed a bill two months ago that offers very similar proposals.

Give China a Taste of Its Own Bad Trade Medicine

....A better plan would be to adopt the same restrictions on Chinese companies in the U.S. that Beijing imposes on foreign firms there. In other words: Give the country a taste of its own bad medicine.

It would work like this: In industries where China forces overseas companies to form joint ventures with local partners — as in automobile manufacturing or stockbroking — Washington would do the same. That means a Chinese company such as ☭Geely☭ Automobile Holdings Ltd., which this month opened a ☭Volvo☭ factory in Charleston, South Carolina, would have to hook up with General Motors Co., Ford Motor Co. or another American firm.

In industries where Beijing bans foreign investment, such as movie production companies or internet media, the U.S. would prohibit Chinese investors.

Beijing runs overseas firms through a gauntlet of requirements that’s much more intrusive than the international norm. For instance, when seeking licenses they must disclose unusually detailed information about their manufacturing processes and products, rendering them vulnerable to intellectual property theft. Such strictures should be slapped on Chinese companies in the U.S., too.

It’s highly unlikely that a U.S. company would be allowed to acquire a major Chinese firm in the technology sector or another industry considered sensitive or important, even if there are no official barriers. Washington can use the Committee on Foreign Investment in the United States, which scrutinizes acquisitions on national security grounds, to block purchases that wouldn’t pass muster if the positions were reversed.

The Chinese government would be politely informed that Washington would be more than happy to remove these regulations — once Beijing lifted its own restrictions.

There are elements of this approach in Trump’s program. His administration is considering limits on Chinese investment in the U.S. technology sector. But my plan has clear advantages.

First, it won’t inflict as much damage on the U.S. economy. Trump’s tariffs will raise prices for consumers and dent growth and jobs.

Second, it holds the high ground. Since Washington would be doing no more than matching Beijing’s restrictions, my way would undercut any attempt to paint the U.S. as the bad guy.

Third, I’d hit China where it hurts most. Companies that want to go global need the U.S. market and technology. Denying them would deal a heavy blow to the country’s economic agenda. With their wings clipped, Chinese CEOs might lobby their government to reform more quickly.

Fourth, my plan keeps its eye on the prize: ending China’s abuses of U.S. firms. Trump’s leverage has been weakened by his competing priorities and overwhelming desire to narrow the trade deficit quickly. Much more important is opening the Chinese market and ensuring fair treatment of overseas companies. That would reduce the trade imbalance over time.

毛賊神經病

如果限稀土，可以點？

試過 頂唔順 對某d窮省市其實好賺錢 技術又唔高
限出口量後 一解禁又大量賣出 所以冇人再提

大陸玩過完全失敗
第一人地一早已經儲備定，日本儲備量夠用20年。第二新技術可以減少或者唔再用使用稀土。第三其實其他國家都有不過無開採，上次已經搞到好多客仔走左唔再入中國貨。

亮劍？ 咸魚黎炸

同埋成篇文都冇一帶一路倡議同中國2025
夠佢零分重作啦

富邦係台灣銀行嚟
係咪曲線咋